\chapter{Tecnica Di Elicitazione}
In questo capitolo vengono descritte le tecniche di elicitazione utilizzate per capire quali siano le funzionalità per gli utenti che devono essere implementate nell'applicazione, basandoci sul loro feedback. In particolare, le attività che sono state svolte sono le seguenti:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Background Study}
    \item \textbf{Questionario}: comprende le fasi di \textit{Creazione}, \textit{Somministrazione}, \textit{Svolgimento}, \textit{Raccolta dei risultati} e \textit{Aggiornamento dei requisiti}.
    \item \textbf{Creazione Mock-up}
    \item \textbf{Intervista}: comprende le fasi di \textit{Somministrazione}, \textit{Svolgimento}, \textit{Raccolta dei risultati} e \textit{Aggiornamento dei requisiti}.
\end{itemize}
Il workflow \ref{fig:TecnicaDiElicitazione} invece illustra come queste differenti attività interagiscono tra di loro:
\clearpage
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth] {Immagini/ElicitationWorkflow.png}
    \caption{Workflow}
    \label{fig:TecnicaDiElicitazione}
\end{figure}
\section{Background Study}
In Italia, il mercato delle ripetizioni è un mercato molto ampio ma poco regolarizzato: uno studio condotto dalla \textit{Fondazione Luigi Einaudi} \footnote{\url{https://www.fondazioneluigieinaudi.it/focus-fondazione-luigi-einaudi-le-ripetizioni-valgono-quasi-1-miliardo-il-90-in-nero/}} ha stimato che il giro d'affari coinvolto supera gli 800 milioni di euro l'anno per un costo medio a famiglia di 1620 euro annui, ma esso rappresenta un enorme voragine per il Fisco: il 90\% delle ripetizioni private non sono dichiarate. Una soluzione che certamente aiuterebbe ad arginare il problema è la creazione di piattaforme che si pongano da intermediario fra lo studente e l'insegnante, assicurando la fatturazione delle lezioni. \\
Esistono già web app che hanno come obiettivo quello di mettere in contatto studenti e insegnanti (meno numerose sono le app per dispositivi mobile), ma queste piattaforme sono molto generiche: ad esempio è difficile trovare insegnanti dei quali si ha la certezza di essere esperti su argomenti specifici richiesti da un esame universitario. Questo non risulta essere un problema per gli studenti delle scuole medie o superiori, nelle quali si trattano gli argomenti in modo più basilare e generico, ma potrebbe essere un problema per studenti universitari. Da qui l'idea di creare un'app unicamente dedicata alle università, nella quale gli studenti cercano e gli insegnanti offrono ripetizioni per specifici esami, di un determinato corso di laurea di una determinata università.\\
Inizialmente l'app sarà incentrata sulle università milanesi ed è stata quindi condotta una ricerca sulle università più frequentate di Milano.

\paragraph{Stakeholders coinvolti}
Gli stakeholders coinvolti sono gli \textit{sviluppatori e manutentori} dell'applicazione poichè in questa fase non sono ancora definiti gli altri stakeholders.
\paragraph{Requisiti attesi}
In questa attività ci aspettiamo di ricavare dei requisiti che riguardano le funzionalità base dell'applicazione, quali come effettuare il login, l'aggiornamento del profilo, la funzione di ricerca e come uno studente può contattare un insegnante.
\paragraph{Perché è stata scelta questa particolare attività}
\`E stato scelto di effettuare un background study per analizzare il contesto e il mercato nel quale si vuole porre l'applicazione. Inoltre, con questa attività è stato possibile identificare gli stakeholders che potenzialmente potrebbero essere coinvolti nel progetto.
\paragraph{Perché quest'attività è stata svolta in questo punto particolare}
Il background study è stato scelto come prima attività del workflow per poter avere una conoscenza base del dominio applicativo ed essere a conoscenza delle criticità del contesto, così da poter redigere le successive attività di elicitazione nel modo più appropriato possibile.

\section{Questionario}
L'attività riguardante il questionario comprende le fasi di realizzazione, svolgimento e raccolta dei risultati dello stesso.
\paragraph{Stakeholders coinvolti}
Gli stakeholders coinvolti sono gli \textit{sviluppatori e manutentori} e gli \textit{studenti universitari}. I primi sono i responsabili della stesura del questionario per ricavare delle funzionalità per l'applicazione. Ai secondi, invece, che saranno gli utenti principali dell'applicazione, verranno somministrati questionari differenti in base al loro interesse: se interessati a dare ripetizioni, riceverle o entrambi.\\
Inoltre, in questa fase, viene coinvolto anche il \textit{responsabile marketing} in quanto da questa attività sarà possibile ricavare i dati riguardanti la pubblicizzazione dell'applicazione.
\paragraph{Requisiti attesi}
I requisiti attesi sono per la maggior parte di tipo funzionale. In particolare, nel capitolo \ref{chap:Questionario} sarà esplicitato, per ogni domanda, il requisito che si vuole estrarre.
\paragraph{Perché è stata scelta questa particolare attività}
\'E stato scelto il questionario per raccogliere dati anche da studenti non interessati alla specifica applicazione, ma con esperienza o interesse nel dare o ricevere ripetizioni. Questi dati poi verranno analizzati per estrapolare dei potenziali requisiti per l'applicazione.
\paragraph{Perché quest'attività è stata svolta in questo punto particolare}
L'attività è stata svolta dopo il background study per identificare domande più mirate possibili riguardanti le necessità di chi offre e chi riceve ripetizioni, e prima della realizzazione del mock-up per poter usare i requisiti estratti dalle risposte degli intervistati nella realizzazione dello stesso.

\section{Mock-up}
In questa fase viene creato un mock-up dell'applicazione, ossia un prototipo utilizzabile dagli stakeholders per valutare lo stato d'avanzamento dello sviluppo dell'app.
\paragraph{Stakeholders coinvolti}
Gli stakeholders coinvolti in questa fase sono i componenti del team di sviluppo dell'applicazione in quanto sarà loro compito sviluppare un mock-up basandosi sui requisiti che sono stati ottenuti analizzando i risultati dei questionari.
\paragraph{Requisiti attesi}
In questa fase nessun requisito è atteso, in quanto il mock-up viene solamente creato e non utilizzato.
\paragraph{Perché è stata scelta questa particolare attività}
Questa attività è stata scelta per implementare i requisiti ottenuti dalla fase di background study e da quella del questionario. Inoltre, l'utilizzo di un mock-up faciliterà il raccoglimento di ulteriori requisiti, che magari non sono stati ben esplicitati nelle fasi precedenti, durante l'attività dell'intervista.
\paragraph{Perché quest'attività è stata svolta in questo punto particolare}
La creazione del mock-up è stata svolta dopo l'analisi dei requisiti estratti dalle risposte al questionario, questo per poter creare funzionalità coerenti con le esigenze degli stakeholders.
\section{Intervista}
In questa fase, agli utenti interessati all'app si somministra il mock-up da fare provare e vengono chieste ulteriori domande per ricavare altre funzionalità. Per dettagli si veda il capitolo \ref{chap:Intervista}.
\paragraph{Stakeholders coinvolti}
Gli stakeholders coinvolti in questa fase sono gli studenti e gli insegnanti che hanno dimostrato un interesse particolare per l'applicazione. E' stato possibile raggiungerli attraverso il contatto fornitoci da loro durante la compilazione dell'ultima sezione del questionario. Ricordiamo che il contatto è stato lasciato solo dagli studenti e dagli insegnanti interessati nel provare il mock-up della nostra applicazione.
Anche lo stakeholder Responsabile marketing potrebbe essere coinvolto perchè interessato a sapere il valore di NPS (si veda la sezione \ref{sec:NPS}).
\paragraph{Requisiti attesi}
In quest'ultima fase ci aspettiamo di poter confermare i requisiti che sono stati ottenuti nelle fasi precedenti. Inoltre, ci aspettiamo di ricavare nuovi requisiti non emersi dall'analisi delle risposte dei questionari, sia di tipo funzionale che non funzionale, in quanto è possibile che durante l'intervista emergano problemi e/o criticità non affrontate precedentemente.
\paragraph{Perché è stata scelta questa particolare attività}
Questa attività è stata scelta per poter interagire con gli stakeholder interessati al progetto. Interfacciandoci con loro tramite un'intervista ci è possibile avere un feedback più accurato su quanto implementato nel mock-up (e quindi se i requisiti ottenuti dal questionario sono stati inseriti e sviluppati correttamente). Inoltre, con quest'attività è possibile ricavare e valutare nuovi requisiti non emersi dalle attività precedenti.
\paragraph{Perché quest'attività è stata svolta in questo punto particolare}
L'intervista è stata effettuata in questo punto del workflow perchè solo in questo momento abbiamo a disposizione un mock-up con i requisiti emersi dai questionari, con l'ausilio del quale è possibile effettuare un'intervista più efficace.\\
Inoltre, se il feedback generato dovesse essere particolarmente positivo, si potrebbe pensare ad iniziare lo sviluppo dell'applicazione, e quindi iniziare ad interagire anche con gli altri stakeholders non coinvolti in queste fasi iniziali.